# Vueへようこそ！

ライブのサイトは[こちら](https://misha_soliterman.gitlab.io/vue-he-youkoso)。

今回の発表の流れは次のようだ。

1. [Hello World](#1-hello-world)
2. [テンプレートのフロー制御](#2-テンプレートのフロー制御)
3. [ユーザー入力](#3-ユーザー入力)
4. [コンポジション](#4-コンポジション)
5. [まとめ](#5-まとめ)

## #1 Hello World

Vueのコンポーネントには次のセクションがある。

1. HTMLっぽいテンプレート。
2. コード（今回TypeScript）。
3. 任意：CSSでのスタイル。

テンプレートから、コンポーネントに定義してある変数、関数などが使えるようになっている。ブラウザーの検証モードでテンプレートの格好が実際の値の変換されたと確認することもできる。

CSSは普段、アプリの全体を影響してしまうが、`scoped`を付ければCSSの影響範囲がコンポーネントに縮む。

※ ちなみに、検証モードでそういうコンポーネントを見てみると、`data-***`のが付いていることを発見する。それは`scoped`の実装の一部だ。外してしまうとCSSが効かなくなる！

不変な内容がつまらないので、次は条件によって表示を決める仕組みを見よう。

## #2 テンプレートのフロー制御

データによって表示が変わることは、UIの基本だ。Vueのテンプレートでは、コンポーネントのデータによって違うHTMLを表示することができる。

`v-if`と`v-for`はテンプレート内で一番よく使われているフロー制御文だ。見えている通りに機能する。

### `v-bind:key`について

`v-for`には`v-bind:key`が付いている。Vueはテンプレートをそのままページに置いているわけではなく、効率のため更新された部分のみを変更するフレームワークである。それができるように、`v-for`にはカギが必要だ。

今回は単純にループの添字をカギにしたが、それは必ずしも正しい選択肢ではない。（例えば、添字をカギにして配列の中から何かを削除してみたら、どうなるだろう？）

では、表示状態がコントロールできるようになったが、ユーザーはそれが影響できるかな。

### `v-*`について

実は、`v-for`や`v-if`などは**ディレクティブ**（directive）と呼ぶ。ディレクティブとは、その要素に機能を与えたり、行動を変えたりする命令だ。

※ 自分のも作れる。コンポーネントによらず様々なHTML要素に抽象的な機能を付けたい時は特に便利。

## #3 ユーザー入力

コンポーネントはイベントを使って変数の変更を伝える。

例えば、`<button>`の`change`イベントを聞いて、ボタンの押下に反応できる。同じく、`<input>`は入力される旅に`input`というイベントを発行する。イベントを聞くことはv-bindではなくv-onを使う。v-onの後で来る言葉はイベント名だ。

※ 要素によって発行されるイベントが異なるので、Vueのドキュメンテーションで調べればいい。

### `v-model`について

フォーム系コンポーネントの入力をローカルの変数にコピーし、他のUI（バリデーション？）を表示するのは非常に一般的なパターンだ。そのため、`input`というイベントと一緒に使われる特別な機能がある。`v-model`だ。

`v-model`の実装は次の通り。

```html
<input
  v-on:input="message = $event.target.value" 
  v-bind:value="message" 
/>
```

は

```html
<input v-model="message" />
```

と100％同じだ。

何回もv-on、v-bindを繰り返すのはつまらないから、省略として`v-model`を使用する。

※ ユーザーの入力を思わずに渡しちゃう場合はある。Cross-site scriptingに気を付けなきゃ。

## #4 コンポジション

Vueのようなコンポーネント指向フレームワークの強さは簡単なコンポジションだ。

先の`HelloWorld`コンポーネントに引数を追加した。Vueでは`prop`いわゆるプロパティーと呼び、`@Prop`で指定される。`v-bind:name`で名前を渡すと、その名前への挨拶が出る。役割が変わったので`HelloName`を名付けた。

他のコンポーネントを使うには、コンポーネント名を`@Component`と登録しておくと、他のコンポーネントのテンプレートで使えるようになる。

コンポジションには、難しい質問が隠れている。いつ新しいコンポーネントを切れば良いだろう？概ね２つガイドラインがある。

1. 再使用できる部分はコンポーネント化。
2. 複雑性が抑えられる場合も分割しておく。

それ以上コンポーネントを切るのは面倒だと私は思う。ファイル数が膨大してしまうなど。

## #5 まとめ

最後の例として、今まで習ってきたフィーチャーを全部使ってしまおう。

Vueの構文のおかげで、ユーザーの入力に対して手短に表示を更新することが可能だ。

例の入力には最大数がないので簡単にブラウザーを落としてしまう。
